\documentclass[a4paper,article,14pt]{extarticle}

\usepackage{spbudiploma_tempora}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{array}
\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\usepackage[table]{xcolor}

\usepackage{euscript}

\usepackage{longtable}
\usepackage{makecell}

\usepackage[pdftex]{graphicx}

\usepackage{amsthm, amssymb, amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{algpseudocode}

\usepackage{scrextend}

\begin{document}

\input{titlepage.tex}

\tableofcontents

\pagebreak
\specialsection{Введение}

В условиях избытка информации, характерного для нашего времени, существенной является проблема её отбора.
Поэтому актуальной является разработка инструментов, позволяющих упростить эту задачу.
Рекомендательные системы призваны облегчить жизнь конечного пользователя, подстроившись под его интересы.
Они нашли широкое применение в самых различных сферах: онлайн-торговле, стриминговых сервисах, поисковых системах, рекламе.
Бизнес использует их для повышения привлекательности своих ресурсов или для увеличения продаж.
В основу рекомендательных систем легли алгоритмы коллаборативной фильтрации - простые, но допускающие большое число модификаций и комбинирование с другими алгоритмами.

На сегодняшний момент рекомендательные системы используются повсеместно, но они не предоставляют пользователю возможность самому решить, какого рода рекомендацию он хочет получить, и редко допускают явное взаимодействие между пользователем и системой.
В работе предлагается дополнить гибридную систему, добавив в неё такую возможность.

\pagebreak
\specialsection{Постановка задачи}
\textbf{Цель работы:} Построить рекомендательную систему, основанную на комбинации различных моделей и алгоритмов, способную определять наиболее релевантные для пользователя фильмы.

Для достижения поставленной цели были сформулированы следующие задачи:
\begin{itemize}
\item Исследовать распространённые рекомендательные алгоритмы.
\item Рассмотреть различные модификации.
\item Выделить наиболее эффективный для конкретной области подход.
\item Реализовать гибридную рекомендательную систему, использующую избранные алгоритмы.
\item Провести сравнительный анализ полученных результатов.
\end{itemize}

\pagebreak
\specialsection{Обзор литературы}
Идея автоматической персонализации пользовательского опыта при работе с контентом впервые была предложена в~\cite{rich}.
По мере развития компьютерных технологий появлялось всё больше возможностей и первым серьёзным шагом в сторону построения автоматической рекомендательной системы можно считать статью 1994 года~\cite{resnick}.
В ней рассматривалось использование коллаборативных алгоритмов с целью помочь пользователям находить новостные статьи, которые могли бы их заинтересовать.

Рекомендательные системы привлекали внимание в сфере развлечений и в 1995 году были опубликованы статьи по разработке систем для рекомендаций видео~\cite{bellcore} и музыки~\cite{ringo}, а в 1998 для рекомендаций фильмов~\cite{movielens}.
В 2002 году публикуется статья о гибридной системе, сочетающей коллаборативные алгоритмы и контентные, для рекомендаций ресторанов~\cite{hybrid}.
Эта статья вызвала много интереса и в 2006 году Netflix организовывает соревнование Netflix Prize.
Команда, победившая в нём, публикует описание своего решения~\cite{netflix}, рассматривающего метод k-ближайших соседей(наиболее распространённая в то время техника) и алгоритмы матричного разложения.

В начале 2000-х начал развиваться контентный подход, основанный на информационном поиске --- извлечении признаков рекомендуемых объектов.
Этот подход хорошо описан в книге~\cite{adaptive-web}.

Акцент в работе сделан на алгоритмы, основанные на разложении матриц~\cite{als, sgd}, и нейронные сети~\cite{nn}.
За базовый подход взят алгоритм на основе косинусного сходства~\cite{resnick}.

\pagebreak
\section{Рекомендательные системы}\label{sec:recommender_systems}
\input{recommender_systems}

\pagebreak
\section{Детали реализации}\label{sec:program_realization}
\input{program_realization}

\pagebreak
\section{Эффективность рекомендаций}\label{sec:algos_efficiency}
\input{algos_efficiency}

\pagebreak
\specialsection{Выводы}
В ходе работы была построена гибридная рекомендательная система.
Получены следующие результаты:

\begin{itemize}
\item Рассмотрены некоторые популярные алгоритмы построения рекомендаций.
\item Спроектирован процесс работы гибридной модели.
\item Выделены методы, дающие наилучшее качество в своей области применения.
\item Гибридная система построена на основе выделенных методов.
\item Проведена оценка качества работы отдельно взятых алгоритмов и системы в целом.
\end{itemize}

\pagebreak
\specialsection{Заключение}
Результаты работы свидетельствуют о состоятельности рассмотренных алгоритмов для построения автоматических рекомендаций.
Развитие работы можно направить на исследование альтернативных методов обучения моделей --- основная задача не предсказать оценку, а задать порядок ранжирования.
Для этого стоит рассмотреть функции потерь для задач ранжирования.
Кроме того следует обратить внимание на построение моделей, учитывающих неявное взаимодействие пользователя (просмотры, покупки, комментарии).
\\Код работы доступен по ссылке: \url{https://github.com/shumoff/diploma}.

\pagebreak

\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{rich} Rich E. User modeling via stereotypes. // Cognitive Science. 1979. Vol. 3. P. 329--354.
\bibitem{resnick} Resnick P., Iacovou N., Suchak M., Bergstrom P., Riedl J. GroupLens: an open architecture for collaborative filtering of netnews // Proceedings of the 1994 ACM conference on Computer supported cooperative work. 1994. P. 175--186.
\bibitem{bellcore} Hill W., Stead L., Rosenstein M., Furnas G. Recommending and Evaluating Choices in a Virtual Community of Use // Proceedings of the SIGCHI Conference on Human Factors in Computing Systems. 1995. P. 194--201
\bibitem{ringo} Shardanand U., Maes P. Social Information Filtering: Algorithms for Automating "Word of Mouth" // Proceedings of the SIGCHI Conference on Human Factors in Computing Systems. 1995. P. 210--217.
\bibitem{movielens} Dahlen B., Konstan J., Herlocker J., Good N., Borchers A., Riedl J. Jump-starting movieLens: User benefits of starting a collaborative filtering system with "dead-data" // University of Minnesota TR 98-017. 1998.
\bibitem{hybrid} Burke, R. Hybrid Recommender Systems: Survey and Experiments // User Modeling and User-Adapted Interaction. 2002. Vol. 12. P. 331--370.
\bibitem{netflix} Koren Y. The BellKor Solution to the Netflix Grand Prize, 2009
\bibitem{adaptive-web} Pazzani M., Billsus D. The Adaptive Web: Methods and Strategies of Web Personalization --- Springer-Verlag Berlin Heidelberg, 2007. P. 325–-341.
\bibitem{als} Takács G., Tikk D. Alternating Least Squares for Personalized Ranking // Proceedings of the Sixth ACM Conference on Recommender Systems. 2012. P. 83--90.
\bibitem{sgd} Nguyen S., Kwak H., Lee S., Gim G. Using Stochastic Gradient Decent Algorithm For Incremental Matrix Factorization In Recommendation System // 20th IEEE/ACIS International Conference on Software Engineering, Artificial Intelligence, Networking and Parallel/Distributed Computing. 2019. P. 308--319.
\bibitem{nn} Zhang S., Yao L., Sun A., Tay Y. Deep Learning Based Recommender System: A Survey and New Perspectives // ACM Computing Surveys. 2019. Vol. 52. A. 6. P. 1--38.

\bibitem{herlocker} Herlocker J., Konstan J., Borchers A., Riedl J. An algorithmic framework for performing collaborative filtering // Proceedings of the 22nd annual international ACM SIGIR conference on Research and development in information retrieval. 1999. P. 230--237.
\bibitem{breese} Breese J., Heckerman D., Kadie C. Empirical Analysis of Predictive Algorithms for Collaborative Filtering // Proceedings of the Fourteenth conference on Uncertainty in artificial intelligence. 1998. P. 43--52.
\bibitem{z-score} Herlocker J., Webster J., Jung S., Dragunov A., Holt T., Culter T., Haerer S. A framework for collaborative information environments and unified access to distributed digital content // Proceedings of the 2nd ACM/IEEE-CS joint conference on Digital libraries. 2002. P. 378--378.
\bibitem{chai} Chai T., Draxler R. Root mean square error (RMSE) or mean absolute error (MAE)? – Arguments against avoiding RMSE in the literature // Geosci. Model Dev. 2014. Vol. 7. P. 1247--1250.
\bibitem{l-reg} Ng A. Feature selection, L1 vs. L2 regularization, and rotational invariance // Proceedings of the twenty-first international conference on Machine learning. 2004. P. 78.
\bibitem{pmf} Mnih A., Salakhutdinov R. Probabilistic matrix factorization // Proceedings of the 20th International Conference on Neural Information Processing Systems. 2007. P. 1257--1264.
\bibitem{tfidf} Roelleke T., Wang J. TF-IDF Uncovered: A Study of Theories and Probabilities // Proceedings of the 31st Annual International ACM SIGIR Conference on Research and Development in Information Retrieval. 2008. P. 435--442.
\bibitem{autoencoders} Baldi P. Autoencoders, Unsupervised Learning and Deep Architectures // Proceedings of the 2011 International Conference on Unsupervised and Transfer Learning Workshop. 2011. Vol. 27. P. 37--50.
\bibitem{dcg} Järvelin K., Kekäläinen J.  Cumulated gain-based evaluation of IR techniques // ACM Transactions on Information Systems 20(4). 2002. P. 422--446.
\bibitem{dcg-log} Wang Y. Wang L., Li Y., Di H., Tie-Yan L., Wei C.  A Theoretical Analysis of NDCG Type Ranking Measures // Proceedings of the 26th Annual Conference on Learning Theory. 2013. Vol. 30. P. 25--54.
\bibitem{python} Python --- an open source programming language [Электронный ресурс]. --- URL: \url{https://www.python.org/}
\bibitem{numpy} NumPy --- an open source project aiming to enable numerical computing with Python [Электронный ресурс]. --- URL: \url{https://numpy.org/}
\bibitem{pandas} pandas --- an open source data analysis and manipulation tool [Электронный ресурс]. --- URL: \url{https://pandas.pydata.org/}
\bibitem{scikit-learn} scikit-learn --- free software machine learning library [Электронный ресурс]. --- URL: \url{https://scikit-learn.org/}
\bibitem{matplotlib} Matplotlib --- a comprehensive library for creating static, animated, and interactive visualizations [Электронный ресурс]. --- URL: \url{https://matplotlib.org/}
\bibitem{tensorflow} TensorFlow --- an end-to-end open source platform for machine learning [Электронный ресурс]. --- URL: \url{https://www.tensorflow.org/}
\bibitem{c-language} C --- a general-purpose, procedural computer programming language [Электронный ресурс]. --- URL: \url{https://www.iso.org/standard/74528.html/}
\bibitem{c++} C++ --- a general-purpose programming language [Электронный ресурс]. --- URL: \url{https://isocpp.org/}
\bibitem{movielens-dataset} MovieLens 20M Dataset -- stable benchmark dataset [Электронный ресурс]. --- URL: \url{https://grouplens.org/datasets/movielens/20m/}
\bibitem{relu} Nair V., Hinton G. Rectified Linear Units Improve Restricted Boltzmann Machines Vinod Nair // Proceedings of ICML. 2010. Vol. 27. P. 807--814.
\bibitem{dropout} Srivastava N., Hinton G., Krizhevsky A., Sutskever I., Salakhutdinov R. Dropout: A Simple Way to Prevent Neural Networks from Overfitting // The Journal of Machine Learning Research. 2014. Vol. 15. P. 1929--1958.
\end{thebibliography}
\end{document}
